\chapter{Zusammenfassung}
Der schwach elektrische Fisch \emph{Apteronotus albifrons} (Weißstirnmesserfisch) nimmt seine Umwelt mittels aktiver Elektroortung wahr. Hierfür generiert er mit seinem elektrischen Organ ein schwach elektrisches Feld. Die Entladung des elektrischen Organs wird EOD ('Electric Organ Discharge') genannt. Ändert sich das schwach elektrische Feld des Fisches entweder durch Eindringen eines Objekts mit einem anderen Widerstand als das umgebende Wasser oder durch Interferenz mit dem elektrischen Feld eines anderen Individuums, so nimmt \emph{Apteronotus albifrons} dies mittels Elektrorezeptoren auf seiner Hautoberfläche wahr. Die Elektrorezeptoren weisen dabei ein Tuning auf eine bestimmte Frequenzbandbreite auf. Bisherige Forschungsarbeiten gingen davon aus, dass das Tuning der Elektrorezeptoren scharf auf die EOD Frequenz des Individuums abgestimmt sei. Die Tiere würden demnach Frequenzen im Bereich ihrer eigenen EOD Frequenz wahrnehmen und Frequenzen weit außerhalb der eigenen EOD Frequenzen nicht wahrnehmen können. Jede Spezies der schwach elektrischen Fische hätte somit einen artspezifischen Kommunikationskanal. Neuere elektrophysiologische Studien weisen nun allerdings darauf hin, dass \emph{Apteronotus albifrons} physiologisch dazu in der Lage ist, auch Frequenzen weit außerhalb des scharf gefassten Tunings zu detektieren. So antworteten P-Units und die Pyramidenzellen des ELL auf weit von der fischeigenen EOD Frequenz entfernte Frequenzen. Diese Arbeit beschäftigte sich deshalb mit der Frage, ob \emph{Apteronotus albifrons} die Information über die Frequenzen, welche in den P-Units und in den Pyramidenzellen des ELL der Tiere vorhanden ist, auch aktiv nutzen kann.
Hierfür wurde ein Verhaltensexperiment durchgeführt, bei welchem die Versuchstiere mittels Konditionierung zwischen einem belohnten (S+) und einem unbelohnten (S-) Stimulus auswählen sollten. Bei einem der Stimuli handelte es sich dabei um ein rein sinusförmiges Signal, welches in seiner Frequenz im Bereich des scharf gefassten Tunings lag. Bei dem anderen Stimulus handelte es sich um ein Signal, welches aus zwei kombinierten Sinusschwingungen bestand. Wobei die Frequenz der ersten Sinusschwingung 
der Frequenz des rein sinusförmigen Signals entsprach. Die Frequenz der zweiten Sinusschwingung hingegen lag weit außerhalb des scharf gefassten Tunings. Sollten die Fische nicht in der Lage dazu sein, die Information über diese Frequenz weit außerhalb des Tunings zu verarbeiten und aktiv zu nutzen, wäre zu erwarten, dass der S+ und der S- Stimulus nicht unterschieden werden können. 
Der Ausgang des Verhaltensexperiment war nicht eindeutig. Es ergab sich zwar ein Trend dazu, dass es den Tieren möglich ist, die Signale zu unterscheiden, was auf eine aktive Nutzung der in den Pyramidenzellen des ELL und in den P-Units vorhandenen Information hinweist, dennoch sind weitere Experimente für eine gesicherte Aussage notwendig.
