\chapter{Einleitung}

\section{Was sind schwach elektrische Fische?}
Ein Signal abzusenden, welches nur für einen selbst bestimmt ist, klingt zunächst absonderlich. Gewöhnlich erwartet man, dass Signale zur Kommunikation mit anderen Individuen abgegeben werden. Nicht so bei der Autokommunikation. Die Autokommunikation, zu welcher auch das Echoortungsverhalten der \emph{Microchiroptera} (Fledermäuse) und der \emph{Odontoceti} (Zahnwale) zählt, ist eine sehr effektive Art der Kommunikation: Da Sender und Empfänger das gleiche Individuum sind, ist das Signal perfekt auf den Empfänger abgepasst. Schwach elektrische Fische senden im Gegensatz zu Fledermäusen keine Schallwellen aus, sondern schwach elektrische Signale. Deshalb wird diese Art der Kommunikation auch Elektroortung genannt. Die schwach elektrischen Signale werden vom Elektrischen Organ generiert, welches sich gewöhnlich im Bereich der Schwanzflossenwurzel befindet. Schwach elektrische Fische nutzen ihr schwach elektrisches Feld unter anderem dafür, sich in ihrer Umgebung zu orientieren: 
Da unbelebte Objekte und andere Organismen einen anderen elektrischen Widerstand als das umgebende Wasser haben, kommt es zu kleinen Störungen im elektrischen Feld, das den Fisch umgibt. Diese Störungen wiederum führen zu leichten Potentialdifferenzänderungen auf der Hautoberfläche des Fisches, welche von extrem sensitiven Elektrorezeptoren in der Fischhaut detektiert werden. 
Zusätzlich dazu dient das schwach elektrische Feld der Fische auch zur Kommunikation mit anderen schwach elektrischen Fischen.

Generell unterscheidet man zwischen zwei Ordnungen von schwach elektrischen Fischen: den \emph{Gymnotiformes} (Neuwelt-) und den \emph{Mormyriformes} (Altwelt schwach elektrischen Fischen). Erstere kommen in Südamerika vor, während letztere in Afrika zu finden sind. In beiden Ordnungen haben sich zahlreiche ähnliche Merkmale entwickelt, was auf eine analoge Entwicklung der beiden Arten aufgrund ähnlicher Selektionsdrücke schließen lässt.

Diese Arbeit beschäftigt sich mit dem Weißstirnmesserfisch \emph{Apteronotus albifrons}. Er zählt zu den \emph{Gymnotiformes} und kommt in Süßwasserflüssen Südamerikas vor. Die Hauptnahrungsquelle des nachtaktiven Jägers stellen Insektenlarven und kleine Krebstiere dar (Hagedorn, 1986; Winemiller and Adite, 1997). Das Tier verfügt über ein ungewöhnlihces lokomotorisches System, welches ihm erlaubt sich vorwärts, rückwärts und seitwärts im Wasser zu bewegen und in selbigem zu schweben. \emph{Apteronotus albifrons} gehört zu den sogenannten Wellenfischen. Er gibt ein kontinuierliches Signal mit einer gleichbleibenden Frequenz ab. Man unterscheidet davon die Pulsfische, welche in unregelmäßigen Abständen elektrische Entladungen mit einer variablen Frequenz abgeben.


\section{Elektrisches Organ und EOD}

Das elektrische Organ, welches sich im Schwanzbereich der schwach elektrischen Fische befindet, besteht aus mehreren geldrollenartig aneinandergereiten Elektrocythen. Diese werden von einer Bindegewebsscheide gehalten. Die Elektrocythen werden an nur einer Seite durch ein Motoneuron vom Zentralen Nervensystem innerviert. Bei Erregung des Motoneurons kommt es an einer Seite der Elektrocythe zu einem Na+ Influx, welche dadurch depolarisiert wird. Da nur eine der beiden Seiten der Elekrocythe depolarisiert ist, kommt es zu einer ungleichen Ladungsverteilung, wodurch eine Spannung entsteht. Die nachfolgende Repolarisation lässt sich in der EOD Kurve an dem absteigenden Ast erkennen. Durch die Reihenschaltung der Elektrocythen kommt es dann zu einer Addition der einzelnen Spannungen, wodurch schließlich das schwach elektrische Feld um den Fisch entsteht.
Eine Besonderheit bei \emph{Apteronotus albifrons} ist, dass das elektische Organ bei dieser Art aus ehemals nervösen Zellen entstanden ist. Bei den meisten anderen Arten entwickelte sich das elektrische Organ hingegen aus myogenem Gewebe.

Unter der Abkürzung EOD, was so viel wie "Electric Organ Discharge" heißt, versteht man die von dem schwach elektrischen Fisch abgegebene Spannung. Jede Art verfügt dabei über eine spezifische Form der EOD Kurve. 

EINFÜGEN: Bild von Apteronotus albifrons EOD


\section{Ampulläre und tuberöse Elektrorezeptoren}

Man unterscheidet zwischen zwei Hauptklassen von Elektrorezeptoren, die über die ganze Fischhaut verteilt sind: 
Zum einen gibt es die tuberösen Elektrorezeptoren, welche darauf spezialisiert sind das eigene elektrische Feld des schwach elektrischen Fisches zu detektieren. Diese dienen somit der aktiven Elektroorung, unter welcher man das Aussenden von elektrischen Signalen und die anschließende Wahrnehmung und Interpretation der durch die Umwelt veränderten Signale, versteht.
Die ampullären Elektrorezeptoren hingegen detektieren Frequenzen von externen Quellen. So können mit diesen bioelektrische Felder anderer aquatischer Organismen, welche durch Muskelbewegung entstehen, wargenommen werden.

\citet{Hopkins1976} kam bei seinen Untersuchungen der Elektrorezeptoren zu dem Ergebnis, dass das Tuning der Elektrorezeptoren speziesspezifisch ist. So seien die tuberösen Elektrorezeptoren auf die EOD Frequenz des jeweiligen Individuums getunt. Bei \emph{Apteronotus albifrons} entspricht das einem Frequenzbereich von 800 bis 1200 Hertz \citep{Hopkins1976}. Für die ampullären Rezeptoren hingegen gibt \citet{Hopkins1976} eine maximale Empfindlichkeit für Stimuli, welche sich im Frequenzbereich zwischen 5 und 50 Hertz befinden an.
Außerdem fand \citet{Hopkins1976} in der Gattung \emph{Apteronotus} lediglich P Units (partially adapting units) und keine T Units.
Die speziesspezifischen Unterschiede im Rezeptortuning sieht \citet{Hopkins1976} als wichtige Vorraussetzung für eine ungestörte Kommunikation und Elektroortung in gymnotoiden Fischen. Jede Spezies hätte damit also ihren eigenen Frequenzkanal, den sie wahrnehmen können. 
Neuere noch unveröffentlichte elektrophysiologische Studien gaben nun Anlass zu der Annahme, dass die verschiedenen Spezies doch nicht nur ihren eigenen Frequenzkanal wahrnehmen, sondern auch Frequenzen, welche weit entfernt von der eigenen EOD Frequenz sind wahrgenommen werden können. Nach diesen Studien, sollte \emph{Apteronotus albifrons} in der Lage sein Signale von Fischen der Gattung \emph{Eigenmannia} wahrzunehmen, deren Frequenz etwa der halben Frequenz von \emph{Apteronotus albifrons} entspricht.






p- und t-units
hopkins: tuning von elektrorezeptoren, jeder fisch eigene frequenz
sinusschwingungen basiston und erste harmonische erklären

BISHERIGE MEINUNG? POSTER VON JAN ABFOTOGRAFIEREN


fourrier ? Eigenmannia Schwingung lässt sich in einzelne Sinusschwingungen Unterteilen ? Powerspektrum: Grundschwingung der Frequnez = 1.Harmonische, 
schwingung der doppelten Frequenz = 1. Oberton


\section{Ziel der Arbeit}
Ziel dieser Arbeit war es zu überprüfen, ob \emph{Apteronotus albifrons} dazu in der Lage ist, ein eigenmanniaartiges Signal, welches weit außerhalb seines eigenen EOD Frequenzbereiches liegt, wahrzunehmen.
Dies sollte mittels operanter Konditionierung der Versuchstiere getestet werden.

