\chapter{Experimenteller Teil}

\section{NMR-Spektren}
Alle NMR-Spektren wurden auf einem Bruker Ultra Shield 400 Spektrometer ($^1$H: 400,16 MHz; $^{\mathrm{13}}$C: 100,62 MHz) gemessen. Als interner Standard wurden die Signale des jeweiligen deuterierten Lösemittels verwendet.

\section{Elementaranalyse}
Die Elementaranalysen wurden auf einem HEKAtech EuroEA durch technisches Personal des Instituts für Organische Chemie der Universität Tübingen durchgeführt.

\section{Massenspektrometrie}
Die FAB-MS-Spektren wurden auf einem Finnigan MAT TSQ 70 Massenspektrometer durch technisches Personal der spektroskopischen Abteilung des Instituts für Organische Chemie der Universität Tübingen durchgeführt. 
Die ESI-MS-Spektren wurden auf einem Esquire3000plus Massenspektrometer durch technisches Personal der spektroskopischen Abteilung des Instituts für Organische Chemie der Universität Tübingen durchgeführt.

\section{Schmelzpunktbestimmung}
Die Schmelzpunkte der einzelnen Zwischenstufen, sowie des Komplexes wurde mit einem Electhermal 9200 bei Umgebungsdruck bestimmt. Dabei wurde der Mittelwert aus drei Messungen gebildet.

\section{Chemikalien und Lösemittel}
	
\subsection{Bezug der Chemikalien}
	Die verwendeten Chemikalien wurden von folgenden Herstellern bezogen:\\
	\\
	EGA Chemie: Ferrocen\\
	\\
	Alfa-Aesar: wasserfreies Silberperchlorat, Ammoniumhexafluorophosphat (99,5\%), Tetra-\textit{n}-butylammoniumbromid (98\%), Silicagel, 2,3-Diaminopropionsäure, \newline 1,4-Diaminobutan, Di-\textit{tert}-butyldicarbonat, PyBOP, Diisopropylethylamin, Trifluoressigsäure, 3,5-Di-\textit{tert}-butyl-salicylaldehyd, Nickelacetat-Tetrahydrat\\ 
	\\
	MERCK: Aluminiumoxid und Calciumhydrid\\
	\\
	RIEDEL DE HA\"{E}N: Phosphorpentoxid\\
	\\
	ROTH: Kaliumcarbonat\\
	\\
	Westfalen: Argon 5.0 (99,999\%)\\
	\\
	Alle verwendeten Lösemittel wurden von der Chemikalienausgabe der Universität Tübingen bezogen.\\
	\\
	Deuterierte Lösemittel, die für die NMR-Spektroskopie verwendet wurden, wurden von der Firma Deutero bezogen und bei + 4 °C gelagert.\\
	\\
	Deuteriertes Dimethylsulfoxid wurde von der Firma euriso-top bezogen und in abgeschmolzenen Glasampullen bei Raumtemperatur gelagert.\\
	
\subsection{Reinigung der Lösemittel, Darstellung des Leitsalzes und Herstellung der Silberperchloratlösung}
	
	Die Reinigung der Lösemittel erfolgte nach dem Laborleitfaden des Arbeitskreises Speiser.\cite{Duemmling_1996}
	
	\subsubsection{Reinigung von DCM}
	1,5-1,8 L Dichlormethan werden unter Argon erst über 15 g Phosphorpentoxid und  über 10 g Kaliumcarbonat jeweils 4 Stunden gekocht und anschließend destilliert. Das Lösemittel wurde über basischem Aluminiumoxid (aktiviert bei 230 °C, Vac.) unter Argon und Lichtausschluss aufbewahrt.\cite{Duemmling_1996}
	
	\subsubsection{Reinigung von DMF}
	Die Aufreinigung von Dimethylformamid wurde gegenüber der Literaturanleitung abgeändert.\cite{Duemmling_1996} DMF, welches für die cyclovoltammetrischen Messung verwendet wurde, wurde zunächst in 2 L Gebinden mit Hilfe von Molsieb mit Porengröße 3 \r{A}, welches bei 400 °C 15 h aktiviert wurde, vorgetrocknet. Das Lösemittel wurde an drei aufeinander folgenden Tagen über eine 0,5 m lange Füllkörperkolonne destilliert. Dabei wurde der Druck mit Hilfe einer Membranpumpe auf 20 mbar eingestellt. Bei jedem Destillationsschritt wird ein Vorlauf bzw. Rückstand von 100 - 150 mL verworfen. Nach dem zweiten Destillationsschritt wurde das Lösemittel über Nacht nochmals über aktiviertem Molsieb mit Porengröße 3 \r{A} gelagert. Auf Grund der schnell abnehmenden Qualität des Dimethylformamids wurde für die cyclovoltammetrischen Messungen ausschließlich DMF verwendet, das nicht älter als maximal drei Tage war und unter Argon aufbewahrt wurde. Deshalb musste für jede destillierte Charge eine Kalibrationsmessung mit Hilfe von Ferrocen durchgeführt werden.
	

\subsubsection{Darstellung des Leitsalzes TBAHFP}
	
	Als Leitsalz wurde Tetra-\textit{n}-butylammoniumhexafluorophosphat (TBAHFP) verwendet. Die Darstellung erfolgte nach dem Laborleitfaden des Arbeitskreises Speiser.\cite{Duemmling_1996}
	
	Es werden 50 g (\textit{n}-Bu)$_{\rm 4}$NBr in 125 mL Aceton und 25 g NH$_{\rm 4}$PF$_{\rm 6}$ in 175 mL Aceton gelöst. Beide Lösungen werden unter Rühren vereinigt. Das ausgefallene Ammoniumbromid wird abfiltriert und die Lösung auf 150 mL eingeengt. Anschließend wird das TBAHFP in einer Lösung von 2,5 g Ammoniumhexafluorophosphat in 100 mL Aceton aufgenommen und nochmals ausgefällt. Es wird fünfmal  mit einem Lösemittelgemisch von Ethanol/Wasser 3:1 umkristallisiert.
	Anschließend wird 96 Stunden bei 120 °C getrocknet. Die Ausbeute betrug 75\% der Theorie.
	
\subsubsection{Darstellung des Leitsalzes NBu$_{4}$[pftb]}
Das Leitsalz wurde nach einer Arbeitsvorschrift von Krossing hergestellt und konnte nach Überprüfung der Reinheit mittels NMR-Messungen verwendet werden.\cite{Krossing_2004} \footnote{Bei Michael Speidel möchte ich mich sehr herzlich für die Darstellung des Leitsalzes bedanken}

\subsubsection{Herstellung der Silberperchloratlösung}
	
In einem Schlenkkolben werden 4,84 g TBAHFP vorgelegt und 125 mL aufgereinigtes Acetonitril zugegeben. In einem 100 mL Messkolben werden 0,104 g Silberperchlorat vorgelegt. Es wird bis zur Eichmarke  mit der Acetonitrillösung aufgefüllt. Die Stammlösung wird in einem braunen Schraubdeckelglas aufbewahrt. 
	
\section{Synthese} 

\subsection{Synthese von \textit{N},\textit{N}$^\prime$-Di-\textit{tert}-Butyloxycarbonyl- 2,3-diaminopropionsäure (Diboc-DAPOH) \textbf{3}}
In einen 250 mL Rundkolben mit Rückflusskühler und Calciumchlorid-Trockenrohr werden 5,40 g (38,4 mmol) 2,3-Diaminopropionsäuremonohydrochlorid \textbf{4} sowie 27,9 g \newline (128,1 mmol) Di-\textit{tert}-butyldicarbonat \textbf{6} gegeben und in einer Mischung aus 100 mL Dioxan sowie 50 mL einer 1 M Natronlauge suspendiert. Die Suspension wird bei Raumtemperatur sieben Tage gerührt. Während dieser Zeit wird die trübe Suspension langsam klar.
Anschließend wird die Lösung am Rotationsverdampfer eingeengt, was zur Bildung eines Niederschlags führt. Der Niederschlag wird in 400 mL Ethylacetat gelöst und jeweils drei Mal mit 200 mL einer 3 mM Citronensäurelösung sowie drei Mal mit \newline 200 mL Wasser gewaschen.
Die organische Phase wird über Natriumsulfat getrocknet und am Rotationsverdampfer vom Lösemittel befreit. Der viskose Rückstand wird aus einer Mischung aus Hexan und Ethylacetat (1:2) bei + 8 °C über Nacht umkristallisiert. Der ausgefallene weiße Niederschlag wird abfiltriert und mit kaltem Ethylacetat gewaschen. Das Filtrat wird eingeengt und erneut auf 8 °C gekühlt. Die Einengung und Filtration werden solange wiederholt bis kein Produkt im Filtrat mehr ausfällt. Der gewonnene farblose Feststoff wird 48 Stunden bei 60 °C am Ölpumpenvakuum getrocknet.

Ausbeute 10,47 g (34,39 mmol). 89 \% d. Th.

Smp.: 155 °C (Zersetzung unter Gasentwicklung)



\FloatBarrier

$^{\mathrm{1}}$H-NMR (Aceton-d$_{\mathrm{6}}$, 400,16 MHz): $\updelta$ (ppm) 1,39 + 1,40 (18 H, s, -CH$_{\mathrm{3}}$-); 3,5 (2 H, m, -CH$_{\mathrm{2}}$-); 4,27 (1 H, s, -CH-); 6,17 (breit, 1 H, s, Austausch mit H$_{\mathrm{2}}$O, -NH-); 11,12 (breit, 1 H, s, -COOH).

$^{\mathrm{13}}$\{$^{\mathrm{1}}$H\}-NMR (Aceton-d$_{\mathrm{6}}$, 100,62 MHz): $\updelta$ (ppm) 27,8 (-CH$_{\mathrm{3}}$); 29,1 (-CH$_{\mathrm{3}}$); 43,0 (-CH$_{\mathrm{2}}$-); 55,8 (-CH-); 79,7 (-\textit{C}(CH$_{\mathrm{3}}$)$_{\mathrm{3}}$); 79,9 (-\textit{C}(CH$_{\mathrm{3}}$)$_{\mathrm{3}}$); 156,9 (-CO-); 157,7 (-CO-); 172,9 (-COOH).

\FloatBarrier

EA:\\
berechnet für C$_{\mathrm{13}}$H$_{\mathrm{24}}$N$_{\mathrm{2}}$O$_{\mathrm{6}}$ :  C 51,30 \%, H 7,95 \%, N 9,20 \%; gefunden: C 51,28 \%, H 8,01 \%, N 9,26 \%


	
\FloatBarrier

\subsection{Synthese von Bis-(\textit{N},\textit{N}$^\prime$-di-\textit{tert}-butyloxycarbonyl-2,3-diaminopropanoyl)-1,4-butylendiamin (Bis-Diboc-DAPbn) \textbf{7}}

In einen inertisierten 250 mL Dreihalsrundkolben mit Rückflusskühler und Calciumchlorid-Trockenrohr werden unter Argongegenstrom 2,89 g (9,50 mmol) \newline Diboc-DAPOH \textbf{3}, sowie 4,95 g (9,50 mmol) PyBOB \textbf{8} vorgelegt und in 150 mL trockenem Dichlormethan sowie 3,31 mL (19,0 mmol) Diisopropylethylamin \textbf{9} gelöst. Die Lösung wird eine Stunde lang bei Raumtemperatur gerührt. Anschließend werden 470 mL (4,95 mmol) Diaminobutan \textbf{5} hinzugegeben und die Lösung 24 Stunden lang bei Raumtemperatur gerührt, was zur Bildung eines gelblichen Niederschlags führt. Der Niederschlag wird abfiltriert und unter Rückfluss in Ethanol gelöst. Die Lösung wird am Rotationsverdampfer unter vermindertem Druck eingeengt, bis sich eine Suspension bildet. Die Lösung wird über Nacht bei + 8 °C gelagert. Der ausgefallen weiße Niederschlag wird abfiltriert und mit etwas kaltem Ethanol gewaschen. Das Filtrat wird eingeengt und erneut auf + 8 °C gekühlt. Die Einengung und Filtration werden solange wiederholt, bis kein Produkt mehr im Filtrat ausfällt. Der gewonnene farblose Feststoff wird 48 Stunden bei 60 °C am Ölpumpenvakuum getrocknet. 

Ausbeute 1,79 g (2,71 mmol). 57,1 \% d. Th.

Smp.: 198 °C (Zersetzung unter Gasentwicklung)

$^{\mathrm{1}}$H-NMR (DMSO-d$_{\mathrm{6}}$, 400,16 MHz): $\updelta$ (ppm) 1,35 (18 H, s, -CH$_{\mathrm{3}}$-); 1,35 (2 H, s, -C\textit{H}$_{\mathrm{2}}$CH$_{\mathrm{2}}$NH-); 3,01 (2 H, s, -CH$_{\mathrm{2}}$C\textit{H}$_{\mathrm{2}}$NH-); 3,14 (2 H, s, -CHC\textit{H}$_{\mathrm{2}}$NH-); 3,93 (1 H, d, -CH-); 6,57 (1 H, d, -N\textit{H}CH-); 6,70 (1 H, t, -N\textit{H}CH$_{\mathrm{2}}$-); 7,77 (1 H, t, -CH$_{\mathrm{2}}$N\textit{H}CO-).

$^{\mathrm{13}}$C\{$^{\mathrm{1}}$H\}-NMR (DMSO-d$_{\mathrm{6}}$, 100,62 MHz): $\updelta$ (ppm) 27,16 (-\textit{C}H$_{\mathrm{2}}$CH$_{\mathrm{2}}$-), 28,11 (-CH$_{\mathrm{3}}$); 28,14 (-CH$_{\mathrm{3}}$); 38,1 (-CH$_{\mathrm{2}}$\textit{C}H$_{\mathrm{2}}$NH-); 41,9 (-CH\textit{C}H$_{\mathrm{2}}$NH-); 54,9 (-CO\textit{C}HCH$_{\mathrm{2}}$-); 77,8 (-\textit{C}(CH$_{\mathrm{3}}$)$_{\mathrm{3}}$); 78,2 (-\textit{C}(CH$_{\mathrm{3}}$)$_{\mathrm{3}}$); 155,1 (-OCONH-); 155,7 (-OCONH-); 169,9 (-\textit{C}OCH$_{\mathrm{2}}$-).


\FloatBarrier

Das Massenspektrum von \textbf{7} zeigt den $[$M$+$H$]^+$-Peak (661 $m$/$z$), außerdem sind die Abspaltungen der Boc-Schutzgruppen zu erkennen (561 $m$/$z$, 461 $m$/$z$, 361 $m$/$z$, 261 $m$/$z$).



EA:\\
berechnet für C$_{\mathrm{30}}$H$_{\mathrm{56}}$N$_{\mathrm{6}}$O$_{\mathrm{10}}$ :  C 54,53 \%, H 8,54 \%, N 12,72 \%; gefunden: C 54,19 \%, \newline H 8,59 \%, N 12,77 \%


\FloatBarrier


\subsection{Synthese von \textit{N},\textit{N}$^\prime$-Bis-(\textit{N},\textit{N}$^\prime$-bis-(3,5-di-\textit{tert}-butyl-2-salicyliden))-2,3-diaminopropanoyl)-1,4-butylendiamin (\textit{t}Bu-Sal-DAPbn) \textbf{10}}
\label{Salen}
In einem evakuierten 100 mL Schlenkkolben werden unter Argonatmosphäre 696 mg (1 mmol) Bis-Diboc-DAPbn \textbf{7} vorgelegt und in 20 mL trockenem Dichlormethan suspendiert. Die Suspension wird mit 10,4 mL (134 mmol) wasserfreier Trifluoressigsäure versetzt. Das Reaktionsgemisch wird 16 Stunden bei Raumtemperatur gerührt, was zur Bildung einer klaren, orange farbenen Lösung führt. Nach Entfernung des Lösemittels bei 60 °C im Argonstrom bleibt ein hochviskoser brauner Rückstand im Kolben. 
Der Rückstand wird unter Argonatmosphäre in 80 mL trockenem Methanol gelöst und mit Diisopropylethylamin auf einen pH-Wert von 5 bis 6 gebracht. Anschließend wird die Lösung im Argongegenstrom mit 1,40 g (6,0 mmol) 3,5-Di-\textit{tert}-butylsalicylaldehyd \textbf{10} versetzt und zwei Stunden unter Rückfluss erhitzt. Nach Ablauf der Reaktion wird das Reaktionsgemisch mit  \textbf{9} auf einen pH-Wert von 8 bis 9 gebracht. Das Lösemittel wird bei 60 °C im Argonstrom entfernt und der Rückstand in 50 mL trockenem Dichlormethan aufgenommen. Die Lösung wird jeweils zwei Mal mit einer 0,1 M Ammoniumchlorid Lösung sowie destilliertem Wasser gewaschen, über Natriumsulfat getrocknet und am Rotationsverdampfer unter vermindertem Druck vom Lösemittel befreit. Der gebildete gelbe Niederschlag wird unter Rückfluss in trockenem Ethanol gelöst und umkristallisiert. Der Niederschlag wird filtriert und mit etwas kaltem Ethanol gewaschen. Das Filtrat wird eingeengt und auf + 8 °C gekühlt. Die Einengung und Filtration werden solange wiederholt, bis kein Produkt mehr im Filtrat ausfällt. Der gewonnene gelbliche Feststoff wird 48 Stunden bei 60 °C am Ölpumpenvakuum getrocknet.

Ausbeute 0,823 g (0,73 mmol). 73,1 \% d. Th.

Smp.: 219 °C

\FloatBarrier

$^{\mathrm{1}}$H-NMR (CDCl$_{\mathrm{3}}$, 400,16 MHz): $\updelta$ (ppm) 1,25 (18 H, d, -CH$_3$-); 1,38 (18 H, s, -CH$_{\mathrm{3}}$-); 1,52 (breit, 2 H, s, -C\textit{H}$_{\mathrm{2}}$CH$_{\mathrm{2}}$-); 3,30 (breit, 2 H, s, -CH$_{\mathrm{2}}$C\textit{H}$_{\mathrm{2}}$CO-); 3,92 (breit, 1 H, m, -CHC\textit{H}$_{\mathrm{2}}$CO-); 4,19 (breit, 2 H, m, -C\textit{H}$_{\mathrm{2}}$CH-; -CH$_{\mathrm{2}}$C\textit{H}-); 6,36 (1 H, d, -CH$_{\mathrm{2}}$N\textit{H}CO-); 7,01 (1 H, s, -CH-AR); 7,09 (1 H, s, -CH-Ar); 7,34 (1 H, s, -CH-Ar); 7,41 (1 H, s, -CH-Ar); 8,32 (1 H, s, -CH=N-); 8,37 (1 H, d, -CH=N-); 12,70 (1 H, s, -OH); 13,38 (breit, 1H, s, -OH).

$^{\mathrm{13}}$C\{$^{\mathrm{1}}$H\}-NMR (CDCl$_{\mathrm{3}}$, 100,62 MHz): $\updelta$ (ppm) 26,86 (-\textit{C}H$_{\mathrm{2}}$CH$_{\mathrm{2}}$-); 29,35 (-CH$_{\mathrm{3}}$); 31,42 (-CH$_{\mathrm{3}}$); 34,12 (-CH$_{\mathrm{3}}$); 34,99 (-CH$_{\mathrm{3}}$); 39,10 (-CH$_{\mathrm{2}}$\textit{C}H$_{\mathrm{2}}$NH-); 62,23 (-CH-); 73,69 (-CH\textit{C}H$_{\mathrm{2}}$NH-) 126,10 (-CH-Ar); 126,89 (-CH-Ar); 127,21 (-CH-Ar); 128,25 (-CH-Ar); 136,61 (-CH-Ar); 136,83 (-CH-Ar); 140,08 (-CH-Ar); 140,16 (-CH-Ar); 157,16 (-CHOH-); 157,99 (-CHOH-); 168,38 (-CH=N-); 170,07 (-CONH-); 169,68 (-CH=N-).

Das Massenspektrum von \textbf{10} zeigt drei Peaks ($[$M$+$H$]^+$-Peak 1125 $m$/$z$, $[$M$+$Na$]^+$-Peak 1147 $m$/$z$, $[$M$+$K$]^+$-Peak 1163 $m$/$z$).

EA:\\
berechnet für C$_{\mathrm{69}}$H$_{\mathrm{102}}$N$_{\mathrm{6}}$O$_{\mathrm{6}}$ :  C 74,69 \%, H 9,31 \%, N 7,47 \%; gefunden: C 74,52 \%, \newline H 9,31 \%, N 6,78 \%

\FloatBarrier


\subsection{Synthese von \textit{N},\textit{N}$^\prime$-Bis((\textit{N},\textit{N}$^\prime$-bis-(3,5-di-\textit{tert}-butyl-2-salicyliden))-2,3-diaminopropanoyl-Nickel(II))-1,4-butylendiamin  (Ni$_{\mathrm 2}$$^{\mathrm {II}}$(\textit{t}Bu-Sal-DAPbn)) \textbf{1}}

	In einen evakuierten 100 mL Schlenkkolben werden unter Argonatmosphäre 398 mg \newline (0,35 mmol) Bis-Sal-DAPbn  gegeben, in 30 mL trockenem, entgastem Ethanol suspendiert und die Suspension nochmals zehn Minuten mit Argon entgast. Anschließend wird die Suspension mit 176 mg (0,71 mmol) Nickel(II)"~acetat"~Tetrahydrat versetzt. Während der Zugabe bildet sich eine rot~braune Lösung. Das Reaktionsgemisch wird zwei Stunden bei 60 °C gerührt und das Lösemittel im Argongegenstrom entfernt. Unter Luftausschluss wird die Lösung mit entgastem Dichlormethan versetzt und mit entgastem destilliertem Wasser gewaschen. Die organische Phase wird abgetrennt und im Argongegenstrom bei 30 °C vom Lösemittel befreit, was zur Bildung eines braunen Feststoffs führt. Dieser wird 72 Stunden unter Vakuum bei 100 °C getrocknet und anschließend über Argon gelagert.
	
	Ausbeute 0,268 g (0,22 mmol). 61,3 \% d. Th.

Smp.: 328 °C

$^{\mathrm{1}}$H-NMR (CDCl$_{\mathrm{3}}$, 400,16 MHz): $\updelta$ (ppm) 1,22 (18 H, d, -CH$_{\mathrm{3}}$-); 1,38 (18 H, s, -CH$_{\mathrm{3}}$-); 1,66 (breit, 2 H, s, -C\textit{H}$_{\mathrm{2}}$CH$_{\mathrm{2}}$-); 3,36 (breit, 3 H, s, -CH$_{\mathrm{2}}$C\textit{H}$_{\mathrm{2}}$NH-, -COC\textit{H}CH$_{\mathrm{2}}$-, -COCHC\textit{H$_{\mathrm{2}}$}-); 3,56 (breit, 2 H, m, -CH$_{\mathrm{2}}$C\textit{H}$_{\mathrm{2}}$NH-,-COCHC\textit{H}$_{\mathrm{2}}$-); 6,86 (1 H, d, -CH-Ar); 6,90 (1 H, d, -CH-Ar); 7,10 (1 H, t, -CH=N-); 7,30 (1 H, d, -CH-Ar); 7,37 (2 H, t, -CH-Ar, -CH=N-); 7,49 (1 H, s, -NHCO-).

\FloatBarrier

Das Massenspektrum von \textbf{1} zeigt drei Peaks ($[$M$+$H$]^+$-Peak 1239 $m$/$z$, $[$M$+$Na$]^+$-Peak 1261 $m$/$z$, $[$M$+$K$]^+$-Peak 1277 $m$/$z$).

EA:\\
berechnet für C$_{\mathrm{70}}$H$_{\mathrm{100}}$N$_{\mathrm{6}}$O$_{\mathrm{6}}$Ni$_{\mathrm{2}}$ :  C 67,86 \%, H 8,14 \%, N 6,78 \%; gefunden: C 67,02 \%, H 8,17 \%, N 6,89 \%


\FloatBarrier
		
\input{Cyclovoltametrie}

